泊位數量萎縮 陳帆否認有陰謀將調整車位規劃標準

陳帆稱會推出智慧泊車系統及按「一地多用」原則，鼓勵學校、社區設施等提供夜間商用泊車位或校巴泊位。(資料圖片)

立法會帳目委員會今早開會，討論公眾泊車位不足和政府停車場管理問題。有議員質疑本港汽車數量不斷增加，但泊車位不加反減。運輸及房屋局局長陳帆回應指，政府規劃車位從來不是為了追上汽車增長數量，但政府已就交通諮詢委員會的建議，按步就班推出改善措施，例如推出智慧泊車系統，並按「一地多用」原則，鼓勵學校、社區設施等提供夜間商用泊車位或校巴泊位。

民主黨林卓廷質疑，本港泊車位比例近年不斷下跌，至2014年已降至1.19，到去年更降至1，規劃署仍繼續調低中、小型住宅的泊車位比例，運輸署更預測未來可能會降至1以下，即每輛私家車未必有一個泊車位，他批評近年出現「天價車位」是政府一手造成。會計界梁繼昌更質疑政府是否「有陰謀」地降低車位比例，逼市民減少買車，但陳帆否認政府有陰謀，「我喺檔案見唔到呢個考慮」。

林再追問政府否有就每輛汽車有多少泊車位訂立目標，陳帆回應稱，一般每輛汽車有兩個泊車位是「絕對理想」，但國際間並無訂立有關標準，港府就認為每輛車有1.4個至1.5個車位已算是「理想」，惟他承認短期內難達到有關標準。陳帆又指，近年公屋住戶因為謀生需要，多了居民添置輕型貨車，當局會因應情況調整公私營住宅的車位規劃標準，但由於建屋需時，預料情況要幾年後才有改善。

針對審計報告揭露政府泊車位管理不善，有頂層停車場塵封6年無人用、甚至有「死車」已泊在政府停車場逾11年都未拖走等。陳帆稱，運輸署今年2月起已要求營辦商須每月提交棄置車輛報告，並要在一個月內拖走「死車」。